\chapter{ARQUITECTURA E INTERACCIÓN DEL SISTEMA}

El presente capítulo describe la arquitectura funcional de la plataforma web propuesta para la administración del Desafío Bebras en Bolivia. La exposición se organiza desde una perspectiva sistémica: primero se presenta la visión general de la plataforma, posteriormente se identifican los actores que intervienen en el proceso, los módulos que componen la solución y las relaciones funcionales entre ellos. Finalmente, se describe el flujo operativo del concurso y se incorporan representaciones generales que permiten comprender la interacción entre procesos, usuarios y componentes.

La arquitectura planteada responde al objetivo de implementar una plataforma modular capaz de sostener el ciclo completo del concurso, desde la comunicación institucional y la inscripción de unidades educativas hasta la ejecución de la prueba, la evaluación de respuestas y la generación de resultados. Esta organización modular permite separar responsabilidades, reducir acoplamientos entre componentes y facilitar la evolución progresiva del sistema conforme cambien los requerimientos operativos de Bebras Bolivia.

\section{VISIÓN GENERAL DEL SISTEMA}

La plataforma Bebras Bolivia se concibe como un sistema web modular orientado a la gestión integral de competencias educativas de pensamiento computacional. Su propósito principal es proporcionar una infraestructura digital que permita organizar el Desafío Bebras en el contexto nacional, considerando tanto las necesidades administrativas de la organización como las condiciones reales de participación de docentes, unidades educativas y estudiantes de nivel primario y secundario.

Desde el punto de vista funcional, el sistema integra cuatro módulos principales: gestión de contenido, gestión de competencias, registro de participantes y evaluación. Estos módulos no operan como aplicaciones aisladas, sino como componentes articulados dentro de un mismo flujo de concurso. La información pública del desafío se administra mediante el CMS; las competencias y tareas se configuran desde el módulo de gestión académica; las unidades educativas, docentes y estudiantes se organizan en el módulo de participantes; y la resolución de pruebas, junto con la calificación digital o imprimible, se gestiona desde el módulo de evaluación.

La arquitectura tecnológica se apoya en una pila coherente con el marco definido para el proyecto. El sitio informativo y las interfaces de usuario se desarrollan sobre Astro, aprovechando su orientación al rendimiento y a la entrega eficiente de contenido. Bun se emplea como entorno de ejecución y gestor de paquetes, lo que unifica la operación del proyecto. La lógica de servidor se estructura mediante Express y TypeScript, mientras que Prisma ORM y MariaDB proporcionan una capa persistente relacional, tipada y mantenible. Docker se considera como soporte para la estandarización del entorno de ejecución y despliegue.

Esta visión permite que la plataforma funcione como un sistema de concurso en línea y no únicamente como un sitio informativo. En consecuencia, la arquitectura debe responder a requisitos de autenticación, registro, configuración de pruebas, control de tiempos, almacenamiento de respuestas, generación de resultados y soporte a escenarios con conectividad limitada. La modularidad constituye, por tanto, una decisión central de diseño, ya que permite atender cada necesidad sin comprometer la coherencia global del sistema.

\section{ESTRUCTURA FUNCIONAL DE LA PLATAFORMA}

La estructura funcional de la plataforma se organiza en torno a los actores que participan en el Desafío Bebras y a los módulos que materializan las principales capacidades del sistema. Esta división facilita la identificación de responsabilidades, permisos y flujos de interacción, además de proporcionar una base clara para el desarrollo incremental de la solución.

\subsection{Actores del sistema}

Los actores del sistema representan los perfiles de usuario que interactúan con la plataforma durante las distintas etapas del concurso. Cada actor posee objetivos, responsabilidades y niveles de acceso diferenciados, por lo que la arquitectura funcional debe contemplar interfaces y permisos acordes con su rol.

El \textbf{administrador u organizador} es el actor responsable de la configuración global de la plataforma y del concurso. Sus funciones comprenden la administración del contenido institucional, la creación y publicación de competencias, la gestión del banco de tareas, la supervisión de inscripciones, el seguimiento de la ejecución del concurso y la generación de resultados generales. Este actor requiere acceso a los módulos administrativos y a la información consolidada del sistema.

El \textbf{docente} actúa como responsable operativo dentro de una unidad educativa. Su participación se centra en la inscripción o gestión de grupos de estudiantes, la distribución de códigos o enlaces de acceso, el acompañamiento durante la ejecución de la prueba y la consulta de resultados correspondientes a sus participantes. Su interacción con el sistema debe ser directa y guiada, evitando configuraciones complejas que no correspondan a su función.

El \textbf{estudiante} es el participante principal del desafío. Su interacción con la plataforma se concentra en el acceso a la prueba, la lectura de tareas, la resolución de ejercicios y el envío de respuestas. Dado que este actor puede pertenecer a distintos niveles escolares y poseer grados variables de experiencia digital, la interfaz destinada a estudiantes debe priorizar claridad, simplicidad, continuidad de sesión y reducción de carga cognitiva.

La delimitación de estos actores permite establecer una arquitectura orientada por responsabilidades. El administrador organiza y controla el concurso; el docente articula la participación de su grupo; y el estudiante ejecuta la prueba. Esta separación contribuye a reducir errores operativos y a mantener flujos de interacción adecuados para cada perfil.

\subsection{Módulos principales de la plataforma}

La plataforma se estructura en cuatro módulos funcionales principales, alineados con los objetivos específicos del proyecto. Cada módulo agrupa un conjunto de procesos relacionados y se integra con los demás mediante información compartida, reglas de negocio y flujos operativos definidos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption[Módulos funcionales de la plataforma]{Módulos principales de la plataforma Bebras Bolivia}
\label{tab:modulos_plataforma}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{5.2cm}|p{5.2cm}|}
\hline
\textbf{Módulo} & \textbf{Propósito funcional} & \textbf{Procesos principales} \\ \hline
Gestión de contenido (CMS) & Administrar la información institucional y pública del Desafío Bebras Bolivia. & Publicación de noticias, edición de páginas informativas, organización de recursos, difusión de convocatorias y mantenimiento del sitio público. \\ \hline
Gestión de competencias & Configurar la estructura académica y operativa de cada concurso. & Creación de competencias, administración de categorías, gestión del banco de tareas, asignación de tareas por nivel y definición de criterios de evaluación. \\ \hline
Registro de participantes & Gestionar la inscripción de unidades educativas, docentes responsables y estudiantes. & Registro de instituciones, administración de docentes, conformación de grupos, inscripción de estudiantes y generación de accesos para participación. \\ \hline
Evaluación & Permitir la resolución de tareas y el procesamiento de respuestas en modalidad digital o imprimible. & Presentación de pruebas, registro de respuestas, control de tiempo, calificación automática, generación de formatos imprimibles y consolidación de resultados. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Estos módulos constituyen la base funcional de la arquitectura. El CMS atiende la dimensión comunicacional del proyecto; la gestión de competencias organiza el contenido académico del concurso; el registro de participantes vincula el sistema con las unidades educativas; y la evaluación materializa la experiencia central del estudiante. La interacción coordinada de estos componentes permite cubrir el ciclo completo del desafío.

\section{INTERACCIÓN GENERAL DEL SISTEMA}

La interacción general del sistema se define por la relación entre actores, módulos y procesos. La plataforma no se limita a ofrecer funciones independientes, sino que organiza una secuencia de uso en la que cada actor accede a los módulos pertinentes según su responsabilidad dentro del concurso.

\subsection{Relación entre actores y módulos}

La relación entre actores y módulos permite identificar los niveles de participación de cada perfil dentro de la plataforma. El administrador posee una interacción amplia, debido a que coordina la configuración y operación general del concurso. El docente participa principalmente en el registro de grupos y seguimiento de estudiantes. El estudiante, por su parte, interactúa de manera directa con el módulo de evaluación y, de forma indirecta, con la información pública publicada mediante el CMS.

\begin{table}[H]
\centering
\caption[Relación entre actores y módulos]{Relación funcional entre actores del sistema y módulos de la plataforma}
\label{tab:actores_modulos}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Actor} & \textbf{CMS} & \textbf{Gestión de competencias} & \textbf{Registro de participantes} & \textbf{Evaluación} \\ \hline
Administrador u organizador & Administra contenido institucional, noticias y recursos públicos. & Crea competencias, organiza tareas, define categorías y publica pruebas. & Supervisa instituciones, docentes, grupos y participantes inscritos. & Configura criterios, monitorea ejecución, consolida resultados y exporta información. \\ \hline
Docente & Consulta convocatorias, guías y material informativo. & Consulta competencias disponibles para su unidad educativa o grupo. & Registra o administra grupos y estudiantes a su cargo. & Distribuye accesos, acompaña la participación y consulta resultados de sus estudiantes. \\ \hline
Estudiante & Consulta información general cuando corresponde. & Accede de forma indirecta a una competencia publicada. & Utiliza los datos de acceso asignados a su grupo o participación. & Resuelve tareas, guarda respuestas y finaliza la prueba. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Esta matriz funcional permite observar que los módulos no se diseñan con el mismo grado de exposición para todos los usuarios. Algunas capacidades son administrativas y requieren control de permisos, mientras que otras deben estar disponibles de forma simple y directa para participantes con menor experiencia técnica. Esta diferenciación resulta esencial para preservar la seguridad del sistema y, al mismo tiempo, facilitar la participación.

\subsection{Articulación funcional de los módulos}

La articulación funcional de los módulos se produce mediante un flujo de información progresivo. En primer lugar, el CMS publica la información institucional que comunica el calendario, los requisitos y las orientaciones del desafío. Esta información permite que docentes e instituciones conozcan el proceso de participación y accedan a los canales de inscripción definidos por la organización.

En segundo lugar, el módulo de gestión de competencias define la estructura académica del concurso. En esta etapa se registran las competencias, categorías, niveles, duración, tareas y reglas de calificación. Este módulo funciona como el núcleo de configuración del desafío, ya que determina qué será resuelto por los estudiantes y bajo qué condiciones.

En tercer lugar, el módulo de registro de participantes vincula las competencias configuradas con las unidades educativas, docentes y estudiantes inscritos. A partir de esta relación, el sistema puede conformar grupos, generar mecanismos de acceso y preparar la información necesaria para la ejecución de la prueba.

Finalmente, el módulo de evaluación utiliza la información previamente configurada para presentar las tareas a los estudiantes, registrar sus respuestas y calcular resultados. En los casos en que la conectividad sea limitada, el sistema contempla la generación de formatos imprimibles como mecanismo complementario, permitiendo que la evaluación no dependa exclusivamente de una sesión digital continua.

La integración entre módulos se basa en una lógica de dependencia funcional. La evaluación requiere competencias publicadas y participantes registrados; el registro requiere una convocatoria o competencia disponible; y la comunicación pública se alimenta de la planificación institucional del concurso. De esta forma, la plataforma mantiene un flujo coherente entre comunicación, configuración, inscripción, ejecución y resultados.

\section{FLUJO OPERATIVO DEL DESAFÍO}

El flujo operativo del Desafío Bebras describe la forma en que la plataforma acompaña el proceso completo del concurso. Este flujo integra actividades previas, actividades durante la ejecución y actividades posteriores a la evaluación, de modo que el sistema pueda sostener tanto la preparación administrativa como la experiencia de participación de los estudiantes.

\subsection{Proceso general de funcionamiento}

El funcionamiento general de la plataforma inicia con la preparación institucional del desafío. En esta etapa, el administrador actualiza el sitio público mediante el CMS, publica la convocatoria, incorpora recursos de orientación y habilita la información necesaria para docentes e instituciones. Esta fase cumple una función comunicacional, ya que establece las condiciones de participación y facilita la difusión del concurso.

Posteriormente, el administrador configura la competencia en el módulo correspondiente. Esta configuración incluye la definición de categorías, niveles, fechas, duración, tareas y criterios de evaluación. La competencia se considera operativamente disponible cuando su estructura ha sido validada y publicada para su uso por docentes o unidades educativas.

Una vez publicada la competencia, el proceso continúa con el registro de participantes. Los docentes o responsables institucionales inscriben grupos y estudiantes, o administran la información proporcionada por la organización. A partir de estos datos, el sistema habilita mecanismos de acceso que permiten a los estudiantes ingresar a la evaluación de manera controlada.

Durante la ejecución del concurso, los estudiantes acceden a la prueba, resuelven las tareas asignadas y envían sus respuestas. El sistema registra el avance de la sesión, controla el tiempo disponible y almacena las respuestas para su posterior calificación. Cuando la prueba concluye, ya sea por entrega voluntaria o por finalización del tiempo, el módulo de evaluación procesa los resultados conforme a las reglas definidas en la competencia.

La etapa final comprende la revisión, consolidación y consulta de resultados. El administrador puede obtener información global del concurso, mientras que los docentes acceden a los resultados de sus grupos o estudiantes. Esta información permite cerrar el ciclo operativo del desafío y generar insumos para reportes institucionales, reconocimientos o análisis posteriores.

\subsection{Secuencia operativa del concurso}

La secuencia operativa del concurso organiza el proceso en pasos consecutivos que representan el recorrido funcional esperado de la plataforma. Aunque algunos pasos pueden variar según la modalidad de participación o las decisiones organizativas de cada edición, la secuencia general se mantiene estable.

\begin{enumerate}
    \item El administrador actualiza el contenido público del sitio, incluyendo convocatoria, fechas, orientaciones y recursos de apoyo para docentes e instituciones.
    \item El administrador crea o actualiza la competencia, define categorías, niveles, duración y condiciones generales de participación.
    \item El administrador selecciona o registra tareas de pensamiento computacional y las asocia a la competencia según edad, dificultad y criterios de evaluación.
    \item La competencia se publica y queda disponible para el proceso de inscripción o asignación de grupos.
    \item El docente o responsable institucional registra la unidad educativa, conforma grupos e inscribe a los estudiantes participantes.
    \item El sistema genera o habilita los accesos necesarios para que los estudiantes puedan ingresar a la prueba correspondiente.
    \item El estudiante accede a la evaluación, revisa las tareas asignadas y registra sus respuestas dentro del tiempo establecido.
    \item El sistema almacena las respuestas y, cuando corresponde, conserva el avance para permitir continuidad ante interrupciones controladas.
    \item Al finalizar la prueba, el sistema procesa la evaluación mediante reglas de calificación definidas para la competencia.
    \item El administrador revisa resultados generales, mientras que el docente consulta los resultados asociados a sus estudiantes o grupos.
\end{enumerate}

Esta secuencia expresa un flujo lineal de referencia, pero la arquitectura modular permite que determinadas actividades se realicen de manera paralela. Por ejemplo, la preparación de contenido institucional puede continuar mientras se ajusta el banco de tareas, y el registro de participantes puede desarrollarse mientras la organización revisa aspectos operativos de la competencia. La separación de módulos facilita esta flexibilidad sin perder trazabilidad.

\section{REPRESENTACIÓN GENERAL DEL SISTEMA}

La representación general del sistema permite sintetizar visualmente la relación entre actores, módulos y procesos. Estas representaciones no sustituyen la descripción funcional, sino que la complementan mediante una lectura estructurada de las dependencias y flujos principales de la plataforma.

\subsection{Mapa de interacción del sistema}

El mapa de interacción presenta la relación general entre los actores del sistema y los módulos funcionales. En esta representación, los actores se ubican alrededor de la plataforma y se conectan con los componentes que utilizan durante el ciclo del concurso.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    actor/.style={rectangle, rounded corners, draw, align=center, minimum width=3.2cm, minimum height=1cm},
    modulo/.style={rectangle, draw, align=center, minimum width=3.7cm, minimum height=1cm},
    flecha/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick}
]
    \node[actor] (admin) at (0,4) {Administrador\\u organizador};
    \node[actor] (docente) at (-4,0) {Docente};
    \node[actor] (estudiante) at (4,0) {Estudiante};

    \node[modulo] (cms) at (-3,2) {CMS};
    \node[modulo] (competencias) at (3,2) {Gestión de\\competencias};
    \node[modulo] (registro) at (-3,-2) {Registro de\\participantes};
    \node[modulo] (evaluacion) at (3,-2) {Evaluación};

    \draw[flecha] (admin) -- (cms);
    \draw[flecha] (admin) -- (competencias);
    \draw[flecha] (admin) -- (registro);
    \draw[flecha] (admin) -- (evaluacion);

    \draw[flecha] (docente) -- (cms);
    \draw[flecha] (docente) -- (registro);
    \draw[flecha] (docente) -- (evaluacion);

    \draw[flecha] (estudiante) -- (evaluacion);
    \draw[flecha] (estudiante) -- (cms);

    \draw[flecha] (cms) -- (registro);
    \draw[flecha] (competencias) -- (evaluacion);
    \draw[flecha] (registro) -- (evaluacion);
\end{tikzpicture}
\caption[Mapa de interacción de la plataforma]{Mapa general de interacción entre actores y módulos de la plataforma}
\label{fig:mapa_interaccion_sistema}
\end{figure}

El mapa evidencia que el módulo de evaluación depende funcionalmente de la gestión de competencias y del registro de participantes. Asimismo, muestra que el CMS cumple una función transversal de comunicación, especialmente relevante para docentes, estudiantes e instituciones interesadas en el desafío. El administrador mantiene una relación de control con todos los módulos, mientras que los docentes y estudiantes acceden a componentes específicos según su rol.

\subsection{Diagrama general de módulos y procesos}

El diagrama general de módulos y procesos representa el recorrido operativo del concurso desde la publicación de información institucional hasta la obtención de resultados. A diferencia del mapa de interacción, esta representación enfatiza la secuencia funcional de los procesos internos de la plataforma.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    proceso/.style={rectangle, rounded corners, draw, align=center, minimum width=3.3cm, minimum height=1.1cm},
    soporte/.style={rectangle, draw, dashed, align=center, minimum width=3.3cm, minimum height=1.1cm},
    flecha/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick}
]
    \node[proceso] (contenido) at (0,0) {Comunicación\\institucional};
    \node[proceso] (config) at (4,0) {Configuración de\\competencias};
    \node[proceso] (registro) at (8,0) {Registro de\\participantes};
    \node[proceso] (ejecucion) at (4,-2.4) {Ejecución de\\la prueba};
    \node[proceso] (calificacion) at (8,-2.4) {Calificación y\\resultados};
    \node[soporte] (persistencia) at (4,-4.8) {Persistencia de datos\\y reglas del sistema};

    \draw[flecha] (contenido) -- (config);
    \draw[flecha] (config) -- (registro);
    \draw[flecha] (registro) -- (ejecucion);
    \draw[flecha] (ejecucion) -- (calificacion);

    \draw[flecha] (config) -- (persistencia);
    \draw[flecha] (registro) -- (persistencia);
    \draw[flecha] (ejecucion) -- (persistencia);
    \draw[flecha] (persistencia) -- (calificacion);
\end{tikzpicture}
\caption[Diagrama general de módulos y procesos]{Diagrama general del flujo modular y operativo de la plataforma}
\label{fig:diagrama_modulos_procesos}
\end{figure}

El diagrama sintetiza la lógica de funcionamiento de la plataforma. La comunicación institucional habilita la participación informada; la configuración de competencias define el contenido y las reglas; el registro de participantes vincula a docentes y estudiantes con una competencia concreta; la ejecución permite la resolución de tareas; y la calificación consolida los resultados. La persistencia de datos funciona como soporte transversal, garantizando que configuraciones, inscripciones, respuestas y resultados se mantengan disponibles para los procesos que los requieren.

En conjunto, estas representaciones muestran que la arquitectura del sistema no se organiza únicamente por capas tecnológicas, sino por responsabilidades funcionales vinculadas al ciclo de vida del concurso. Esta decisión permite que la plataforma sea comprensible para los actores involucrados, mantenible para el equipo de desarrollo y adaptable a futuras ediciones del Desafío Bebras Bolivia.
